% pdflatex -shell-escape ING3_RV_EX1_2015-2016.tex

\documentclass[a4paper,oneside]{article}

\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{minted}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\mytitle}{EILCO-ING3-Info, Réalité Virtuelle}
\newcommand{\mydate}{2015-2016}
\title{\mytitle } 
\date{}
\author{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\lfoot{\mytitle}
\cfoot{\mydate}
\rfoot{page \thepage / \pageref{fin}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{fancyplain}

Examen de 2h. 
Document autorisé : une feuille de notes A4 manuscrite comportant votre nom (pas de photocopie).
Les exercices peuvent être traités indépendamment.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Questions de cours (4 points)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Pourquoi le principe d'immersion est indispensable pour une application de réalité virtuelle ? 
    Quel est l'autre principe également indispensable ?
\item Décrivez brièvement le principe du casque de réalité virtuelle et du CAVE. Donnez quelques avantages et inconvénients de chacun.
\item Qu'est-ce-que la latence d'une application de réalité virtuelle et en quoi est-ce un problème ?
\item Citez deux domaines et exemples où la réalité virtuelle peut être intéressante.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Modélisation et transformation géométrique (6 points)}

On veut modéliser les 4 faces verticales (8 triangles) d'un parallélépipède centré à l'origine. On veut pouvoir plaquer une texture sur chaque face.

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c}
    \includegraphics[width=3cm]{figure_ex1_1.png} & 
    \includegraphics[width=7cm]{figure_ex1_2.png} \\
    dimensions & ordre des sommets
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
    \item Écrivez toutes les données des 24 sommets modélisant ce parallélépipède (uniquement les données, pas de code C++).
    \item On veut placer cet objet dans la scène de telle sorte que sa face la plus grande (de dimensions $8 \times 4$) repose sur le sol ($y=0$). 
        Donnez les transformations géométriques à appliquer.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Animation (6 points)}

On veut simuler une balle qui, sans arrêt, tombe et rebondit. 
On considère la balle de rayon 1, positionnée en $y_0=17$ à $t=0$ et subissant uniquement une force de gravité constante de valeur $g=-8$ selon $y$ (mouvement périodique).

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
    \item En considérant que le mouvement de la balle est décrit par l'équation $\ddot{y}(t) = g$, donnez la position selon $y$ de la balle en fonction du temps (on ignore les rebonds pour l'instant).
    \item Calculez les deux premiers instants $t_a$ et $t_b$ où la balle touche le sol. Déduisez-en la période du mouvement de la balle.
    \item Écrivez une fonction C++ qui retourne la position selon $y$ de la balle en fonction du temps $t$. Indication : ramenez $t$ dans l'intervalle $[t_a,t_b]$ puis utilisez l'équation de position de la question \thesection.1.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Éclairage (6 points)}

On veut implémenter un éclairage lambertien par une source ponctuelle (même éclairage qu'en TP). 
Avec cet éclairage, si la source est placée au  point $P_l$  et que le matériau a une couleur $K_d$, alors la lumière visible est $I = K_d \cos \theta$, où $\theta$ est l'angle entre la normale $\vec N$ et la direction vers la source $\vec L = \frac{\vec{P_o P_l}} {|| \vec{P_o P_l} ||}$.

\begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{figure_ex4_1.png} 
\end{center}

Pour cela, vous disposez des shaders suivants.


\begin{minted}[frame=single,samepage=true, linenos=true, label={vertex shader}]{c}
layout(location = 0) in vec3 _vertexPosition_modelspace;
layout(location = 1) in vec3 _vertexNormal_modelspace;
layout(location = 2) in vec2 _vertexUv;

uniform mat4 _P, _V, _M;

out vec2 _uv;

void main() {

    vec4 vertexPosition_cameraspace = _V * _M * vec4(_vertexPosition_modelspace, 1.f); 

    gl_Position = _P * vertexPosition_cameraspace;

    _uv = _vertexUv;
}
\end{minted}

\begin{minted}[frame=single,samepage=true, linenos=true, label={fragment shader}]{c}
layout(location = 0) out vec3 _fragmentColor;

in vec2 _uv;

uniform sampler2D _texture;

void main() {

    vec3 diffuseColor = texture(_texture, _uv).rgb;

    _fragmentColor = diffuseColor;
}
\end{minted}


\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Il y a trois façons différentes d'échanger des données avec un shader. 
    Expliquez-les et donnez des exemples tirés des shaders ci-dessus.
\item Modifiez les shaders ci-dessus pour implémenter le calcul d'éclairage lambertien. 
    Indication : implémentez le calcul proprement dit dans le fragment shader et modifiez le vertex shader en conséquence.
\item Donnez les différentes étapes à réaliser (dans le code C++) pour lancer un rendu avec ces shaders (de l'activation des shaders jusqu'à leur désactivation).
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\label{fin}

\end{document}

